---
title: «Д-3» («Красногвардеец»)
layout: post
next: /public/korabli/dejnev
previous: /public/korabli/cesarevich
---

«Д-3» («Красногвардеец»)  
Подводная лодка «Д-3», иначе называемая «Красногвардеец», была заложена 5 марта 1927 года. Лодка была спущена на воду 12 июля 1929 года,14 ноября 1931 года вступила в строй. Характеристики: водоизмещение надводное 933 т, подводное — 1354 т, длина 76 м, ширина 6,4 м, осадка 3,8 м, скорость хода максимальная надводная 14 уз, подводная — 9 уз, дальность плавания над водой 7500 миль, под водой — 132 мили. Вооружение: восемь 533-мм торпедных аппаратов, одно 100-мм и одно 45-мм орудия, один 7,62-мм пулемет. Экипаж 53 человека.  
  
![](/assets/img/d3.gif)  
  
Первоначально лодка была включена в состав Балтийского флота, но вскоре после создания Северной военной флотилии в 1933 года по Беломорско-Балтийскому каналу совершила переход из Кронштадта в Мурманск. В феврале 1938 года «Красногвардеец» был отправлен к острову Ян-Майен для обеспечения связью кораблей  спасательной экспедиции, эвакуировавшей со льдины папанинцев. При этом лодка некоторое время передвигалась подо льдом.  
В первый день Великой Отечественной войны «Д-3» вышла в Баренцево море для. 26 сентября 1941 года у Тана-фьорда подлодкой был затоплен вражеский транспорт. На следующий день «Красногвардейцем» был торпедирован танкер противника, а вскоре еще один транспорт. 11 октября 1941 года у Конгс-фьорда, подводной лодкой было потоплено очередное вражеское судно. В конце ноября лодка потопила ещё три транспорта. В конце июня 1942 года, отправившись в свой десятый боевой поход, который оказался для неё последним. На базу лодка уже не вернулась.